日本鐵路邁入無人化 東京山手線自駕測試

山手線是東京交通動脈，為了解決未來人手不足問題，JR東日本今天首次進行電車自駕上路實驗。 電車搭載自動運行裝置，不需要司機，就可以自動加速或減速，日本鐵路將邁入無人化時代。

日本即將迎來電車自駕的新鐵路時代。

相機快門聲，響徹東京山手線JR大崎站月台。

6日凌晨1點50分，大批日本媒體不睡覺跑來這裡，就是要拍下JR東日本，史上首次的電車自駕上路實驗。

電車駕駛：「列車前進！」

NHK記者：「現在駕駛按下按鈕，只要像這樣操作，電車就會自動行駛到下一個車站。」

JR東日本選用新型車款E235，實際繞行山手線兩圈，測試ATO自駕裝置加速以及煞車減速，也確認乘坐的舒適度。

NHK記者：「即將抵達車站，駕駛完全沒去碰駕駛桿，列車自動停駛。」

根據統計，JR東日本55歲以上的員工佔四分之一，等到老員工一退休，屆時勢必人手不足，預計2027年正式上路，但能否排除電車異狀，比如說雜音或突然發出異臭等問題，也成了JR東日本未來的課題。

而未來日本全面的自駕時代，也包括了小黃計程車。

記者：「現在自駕開始了，看看司機，手雖然放在方向盤附近，但他並沒有去抓方向盤。」

去年8月東京都大型計程車公司和IT企業合作，進行全球首次自駕計程車，載客上路實驗。

乘客用手機App預約叫車，再用手機掃描後座車窗上的QR CODE 解鎖開門，進車後用平板設定目的地和行駛路線，按下OK就能上路。

試乘乘客：「搭乘時好緊張。」

目標鎖定2020年東京奧運，為日本的自駕計畫，踏出重要的一步。